## Le modèle relationnel. 2/3 : clés, dépendances et normalisation

> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives: clés/dépendances](http://sql.bdpedia.fr/files/slcles.pdf). 
> -   [Vidéo sur les  clés/dépendances](https://mediaserver.lecnam.net/videos/cle-et-3fn/). 


Comme nous l'avons vu ci-dessus, le schéma d'une relation consiste \--
pour l'essentiel \-- en un nom (de relation) et un ensemble de noms
d'attributs. On pourrait naïvement penser qu'il suffit de créer une
unique relation et de tout mettre dedans pour avoir une base de données.
En fait, une telle approche est inapplicable et il est indispensable de
créer plusieurs relations, associées les unes aux autres.

Le *schéma d'une base de données* est donc constitué d'un ensemble de
schéma de relations. Pourquoi en arrive-t-on là et quels sont les
problèmes que l'on souhaite éviter ? C'est ce que nous étudions dans
cette session. La notion centrale introduite ici est celle de *clé*
d'une relation.

## Qualité d'un schéma relationnel

Voici un exemple de schéma, avec une notation très simplifiée, que nous
allons utiliser pour discuter de la notion centrale de "bon" et
"mauvais" schéma. On veut créer une base de données représentant des
films, avec des informations comme le titre, l'année, le metteur en
scène, etc. On part d'un schéma rassemblant ces informations dans une
unique table :

``` {.sql}
Film(titre, année, prénomRéalisateur, nomRéalisateur, annéeNaiss)
```

Un tel schéma permet-il de gérer correctement les données ? Regardons un
exemple de contenu de la table.

----------------------------------------------------------------
titre | année | prénomRéalisateur | nomRéalisateur | annéeNais
--- | --- | --- | --- | --- 
Alien | 1979| Ridley | Scott| 1943
Vertigo | 1958 | Alfred | Hitchcock | 1899
Psychose | 1960 | Alfred | Hitchcock | 1899
Kagemusha | 1980 | Akira | Kurosawa | 1910
Volte-face | 1997 | John | Woo | 1946 
Pulp Fiction | 1995 | Quentin | Tarantino | 1963
Titanic | 1997 | James | Cameron | 1954
Sacrifice | 1986 | Andrei | Tarkovski | 1932

Même pour une information aussi simple, il est facile d'énumérer tout
un ensemble de problèmes potentiels. Tous ou presque découlent d'un
grave défaut de la table ci-dessus : *il est possible de représenter la
même information plusieurs fois*, ou, pour employer un mot que nous
retrouverons souvent, *il y a redondance de l'information*.

**Anomalies lors d'une insertion**

Rien n'empêche de représenter plusieurs fois le même film. Pire : il
est possible d'insérer plusieurs fois le film *Vertigo* en le décrivant
à chaque fois de manière différente, par exemple en lui attribuant une
fois comme réalisateur Alfred Hitchcock, puis une autre fois John Woo,
etc.

La bonne question consiste d'ailleurs à se demander ce qui distingue
deux films l'un de l'autre, et à quel moment on peut dire que la même
information a été répétée. Peut-il y avoir deux films différents avec le
même titre par exemple ? Si la réponse est non (?), alors on devrait
pouvoir assurer qu'il n'y a pas deux lignes dans la table avec la même
valeur pour l'attribut *titre*. Si la réponse est oui (ce qui semble
raisonnable), il reste à déterminer quel est l'ensemble des attributs
qui permet de caractériser de manière unique un film ou, à défaut, de
créer un tel *identifiant* artificiellement. C'est une notion centrale
et délicate sur laquelle nous revenons de manière approfondie
ultérieurement.

Autre anomalie liées aux insertions : on ne peut pas insérer un film si
on ne connaît pas son metteur en scène et réciproquement.

**Anomalies lors d'une modification**

La redondance d'information entraîne également des anomalies de mise à
jour. Supposons que l'on modifie l'année de naissance de Hitchcock
pour la ligne *Vertigo* et pas pour la ligne *Psychose*. On se retrouve
alors avec des informations incohérentes. Les mêmes questions que
précédemment se posent d'ailleurs. Jusqu'à quel point peut-on dire
qu'il n'y a qu'un seul réalisateur nommé Hitchcock, et qu'il ne doit
donc y avoir qu'une seule année de naissance pour un réalisateur de ce
nom ?

**Anomalies lors d'une destruction**

On ne peut pas supprimer un film sans supprimer du même coup son metteur
en scène. Si on souhaite, par exemple, ne plus voir le film *Titanic*
figurer dans la base de données, on va effacer du même coup les
informations sur James Cameron.

### Schémas normalisés

Que déduire de ce qui précède ? Tout d'abord qu'il existe des schémas
avec de bonnes propriétés, et d'autres qui souffrent de défauts de
conception, lesquels entraînent de sérieux problèmes de gestion de la
base. Ensuite, que nous avons besoin d'aller plus loin qu'une simple
énumération d'attributs et énoncer des *contraintes* et des *règles*
qui nous indiquent plus précisément les liens qui caractérisent les
données.

Le modèle relationnel nous propose un outil précieux pour répondre à ces
questions : la *normalisation*. Un schéma normalisé présente des
caractéristiques formelles qu'il est possible d'évaluer. La
normalisation nous garantit l'absence de défaut (et notamment de
redondance) tout en préservant l'intégralité de l'information
représentée.

La théorie du modèle relationnel a développé une construction formelle
solide pour qualifier les propriétés d'un schéma d'une part, et
décomposer un schéma dénormalisé en schéma normalisé d'autre part. Le
premier, détaillé ci-dessous, donne un éclairage très précis sur ce
qu'est un bon schéma relationnel. Le second aspect fait l'objet du
chapitre "Conception d'une base de données".

### La notion de dépendance fonctionnelle

Le principal concept est celui de dépendance fonctionnelle, qui fournit
une construction de base pour élaborer les contraintes dont nous avons
besoin pour caractériser nos données et leurs liens. Il s'énonce comme
suit.

> **Définition : dépendance fonctionnelle**
> Soit un schéma de relation *R*, *S* un *sous-ensemble* d'attributs de
*R*, et *A* un attribut quelconque de *R*.

On dit que *A* *dépend fonctionnellement* de *S* (ce que l'on note
$S \to A$) quand, pour toute paire $(l_1, l_2)$ de lignes de *R*,
l'égalité de $l_1$ et de $l_2$ sur *S* implique l'égalité sur *A*.


Informellement, on peut raisonner ainsi : "la valeur de *S* détermine la
valeur de *A*", ou encore "Si je connais *S*, alors je connais *A*".
Tout se passe comme s'il existait une fonction qui, étant donnée une
valeur de *S*, produit la valeur de *A* (toujours la même, par
définition d'une fonction). Par, exemple, si je prends la relation
`Personne` avec l'ensemble des attributs suivants

``` {.sql}
(nom, prénom, noSS, dateNaissance, adresse, email)
```

je peux considérer les dépendances fonctionnelles suivantes :

> -   $email \to nom, prénom, noSS, dateNaissance, adresse$
> -   $noSS \to  email, nom, prénom, dateNaissance, adresse$

J'ai donc considéré que la connaisance d'une adresse électronique
détermine la connaissance des valeurs des autres attributs, et de même
pour le numéro de sécurité sociale.

> **Note**  
> La notation $S \to A, B$ est un raccourci pour $S \to A$ et $S \to B$.


On peut avoir des dépendances fonctionnelles où la partie gauche
comprend plusieurs attributs. Par exemple, pour les attributs suivants :

``` {.sql}
noEtudiant, noCours, année, note, titreCours
```

on peut énoncer la dépendance fonctionnelle suivante :

$$noEtudiant, noCours, année \to note, titreCours$$

La connaissance d'un étudiant, d'un cours et d'une année détermine la
note obtenue et le titre du cours.

Prenons quelques exemples. Le tableau suivant montre une relation
`R(A1, A2, A3, A4)`.

  -----------------------------------------------------------------------
  A1 |            A2  |              A3  |              A4
  --- |--- | --- | --- 
  1 | 2 | 3 | 4
  1  |2 | 3 | 5
  6  | 7 | 8 | 2  
  2  | 1 |  3 | 4 

Les dépendances fonctionnelles suivantes sont respectées :

> -   $A_1 \to A_3$
> -   $A_2, A_3 \to A_1$
> -   $A_4 \to A_3$

En revanche les suivantes sont violées : $A_4 \to A_1$,
$A_2, A_3 \to A_4$.

Certaines propriétés fondamentales des DFs (les axiomes d'Armstrong)
sont importantes à connaître.

> **Axiomes d'Armstrong**
> -   Réflexivité : si $A \subseteq X$, alors $X \to A$. C'est une propriété assez triviale : si je connais $X$, alors je connais toute partie de $X$.
> - Augmentation : si $X \to Y$, alors $XZ \to Y$ pour tout $Z$. Là aussi, c'est assez trivial : si la connaissance de $X$ détermine $Y$, alors la connaissance d'un sur-ensemble de $X$ détermine *à plus forte raison* $Y$.
> -   Transitivité : si $X \to Y$ et si $Y \to Z$, alors $X \to Z$. Si $X$ détermine $Y$ et $Y$ détermine $Z$, alors $X$ détermine $Z$.

Reprenons l'exemple suivant :

$$noEtudiant, noCours, année \to note, titreCours$$

Nous avons ici l'illustration d'une dépendance fonctionnelle obtenue
par transitivité. En effet, on peut admettre la dépendance suivante :

$$noCours \to titreCours$$

Dans ce cas, connaissant les 3 valeurs du nuplet
`(noEtudiant, noCours, année)`, je connais la valeur de `noCours`
(réflexivité) , et connaissant le numéro du cours je connais le titre du
cours. La connaissance du titre à partir de la clé est obtenue par
transitivité.

On se restreint pour l'étude de la normalisation aux DF *minimales* et
*directes*.

> **Définition : dépendances minimales et directes**  
> Une dépendance fonctionnelle $A \to X$ est *minimale* s'il n'existe pas d'ensemble d'attributs $B \subset A$ tel que $B \to X$.  
> Une dépendance fonctionnelle $A \to X$ est *directe* si elle n'est pas obtenue par transitivité.


Les dépendances fonctionnelles fournissent un outil pour analyser la
qualité d'un schéma relationnel. Prenons le cas d'un système
permettant d'évaluer des manuscrits soumis à un éditeur. Voici deux
schémas possibles pour représenter les rapports produits par des
experts.

> - **Schéma 1**
>   -   Manuscrit (id\_manuscrit, auteur, titre, id\_expert, nom, commentaire)
> - **Schéma  2**
>   -   Manuscrit (id\_manuscrit, auteur, titre, id\_expert, commentaire)
>   -   Expert (id\_expert, nom)

Et on donne les dépendances fonctionnelles minimales et directes
suivantes :

> -   $id\_manuscrit \to auteur, titre, id\_expert, commentaire$
> -   $id\_expert \to nom$

On suppose donc qu'il existe un seul expert par manuscrit. Ces
dépendances nous donnent un moyen de caractériser précisément les
redondances et incohérences potentielles. Voici un exemple de relation
pour le schéma 1.

  -----------------------------------------------------------------------------------------------
  id\_manuscrit |  auteur   |   titre  | id\_expert   |  nom   | commentaire
  --- | --- | --- |--- |--- | ---
  10  | Serge   |     L'arpète    |          2      |       Philippe    |   Une réussite, on tourne les pages avec frénésie
  20  | Cécile  |    Un art du chant  grégorien sous Louis XIV |    2   | Sophie   | Un livre qui fait date sur le sujet. Bravo
  10  | Serge   |     L'arpète    |          2      |       Philippe    |   Une réussite, on tourne les pages avec frénésie
  10  | Philippe | SQL  | 1  | Sophie | la référence


En nous basant sur les dépendances fonctionnelles associées à ce schéma
on peut énumérer les anomalies suivantes :

> -   La DF $id\_expert \to nom$ n'est pas respectée par le premier et
>     deuxième nuplets. Pour le même `id_expert`, on trouve une fois le
>     nom "Philippe", une fois le nom "Sophie".
>
>     En revanche cette DF est respectée si on ne considère que le
>     premier, le troisième et le quatrième nuplets.
>
> -   La DF $id\_manuscrit \to auteur, titre, id\_expert, commentaire$
>     n'est pas respectée par le premier et quatrième nuplets. Pour le
>     même `id_manuscrit`, on trouve des valeurs complètement
>     différentes.
>
>     En revanche cette DF est respectée par le premier et troisième
>     nuplets, et on constate une totale redondance : ces nuplets sont des
>     doublons.

En résumé, on a soit des redondances, soit des incohérences. *Il est
impératif d'éviter toutes ces anomalies*.

On pourrait envisager de demander à un SGBD de considérer les DFs comme
des *contraintes* sur le contenu de la base de données et d'assurer
leur préservation. On éliminerait les incohérences mais pas les
redondances. De plus le contrôle de ces contraintes serait, d'évidence,
très coûteux. Il existe une bien meilleure solution, basée sur les clés
et la décomposition des schémas.

### Clés

Commençons par définir la notion essentielle de *clé*.

> **Définition : clé**
> Une clé d'une relation *R* est un sous-ensemble *minimal* *C* des attributs tel que tout attribut de *R* dépend fonctionnellement de *C*.


L'attribut `id_expert` est une clé de la relation *Expert* dans le
schéma  2. Dans le schéma 1, l'attribut `id_manuscrit` est une clé de
*Manuscrit*. Notez que tout attribut de la relation dépend *aussi* de la
paire `(id_manuscrit, auteur)`, sans que cette paire soit une clé
puisqu'elle n'est pas *minimale* (il existe un sous-ensemble strict
qui est lui-même clé).

> **Note**
> Comme le montre l'exemple de la relation `Personne` ci-dessus, on peut en principe trouver plusieurs clés dans une relation. On en choisit alors une comme *clé primaire*.

Et maintenant nous pouvons définir ce qu'est un schéma de relation
normalisé.

> **Définition : schéma normalisé (troisième forme normale)**
> Un schéma de relation *R* est *normalisé* quand, dans toute dépendance fonctionnelle $S \to A$ sur les attributs de *R*, *S* est une clé.

> **Remarque**
> Cette définition est celle de la forme normale dite "de Boyce-Codd". La définition standard de la troisième forme normale est un peu moins stricte (et un peu plus difficile à saisir intuitivement) : elle demande que tout attribut non-clé soit dépendant fonctionnellement d'une clé.  
> La différence est subtile et très rarement rencontrée en pratique : la troisième forme normale autorise une DF d'un attribut non-clé vers *une partie* de la clé, alors que la version de Boyce-Codd exclut ce cas.    
> En toute rigueur, il faudrait connaître et discuter des deux versions de la définition mais, le gain pratique étant négligeable, j'assume de vous demander de comprendre et de retenir la définition la plus simple et la plus intuitive.  

La relation `Manuscrit` dans le schéma 1 ci-dessus n'est pas normalisée à cause de la dépendance fonctionelle `id_expert` $\to$ `nom`, alors que l'attribut `id_expert` n'est pas une clé. Il existe une version intuitive de cette constatation abstraite : la relation `Manuscrit` contient des informations qui ne sont pas *directement* liées à la notion de manuscrit. La présence d'informations indirectes est une source de redondance et donc d'anomalies.

L'essentiel de ce qu'il faut comprendre est énoncé dans ce qui
précède. On veut obtenir des relations normalisées car il et facile de
montrer que la dénormalisation entraîne toutes sortes d'anomalies au
moment où la base est mise à jour. De plus, si *R* est une relation de
clé *C*, deux lignes de *R* ayant les même valeurs pour *C* auront par
définition les mêmes valeurs pour les autres attributs et seront donc
parfaitement identiques. Il est donc inutile (et nuisible) d'autoriser
cette situation : on fera en sorte que la valeur d'une clé soit
*unique* pour l'ensemble des lignes d'une relation. En résumé on veut
des schémas de relation normalisés et dotés d'une clé unique bien
identifiée. Cette combinaison interdit toute redondance.

> **Note**
> Plusieurs formes de normalisation ont été proposées. Celle présentée ici est dite "troisième forme normale" (3FN). Il est toujours possible de se ramener à des relations en 3FN.

### Clés étrangères

Un bon schéma relationnel est donc un schéma où toutes les tables sont
normalisées. Cela signifie que, par rapport à notre approche initiale
naïve où toutes les données étaient placées dans une seule table, nous
devons *décomposer* cette unique table en fonction des clés.

Prenons notre second schéma.

> -   Manuscrit (id\_manuscrit, auteur, titre, id\_expert, commentaire)
> -   Expert (id\_expert, nom)

Ces deux relations sont normalisées, avec pour clés respectives
`id_manuscrit` et `id_expert`. On constate que `id_expert` est présent
dans les *deux* schémas. Ce n'est pas une clé de la relation
`Manuscrit`, mais c'est la duplication de la clé de `Expert` dans
`Manuscrit`. Quel est son rôle ? Le raisonnement est exactement le
suivant :

> -   `id_expert` est la clé de `Expert` : connaissant `id_expert`, je
>     connais donc aussi (par définition) toutes les autres informations
>     sur l'expert.
> -   `id_manuscrit` est la clé de `Manuscrit` : connaissant
>     `id_manuscrit`, je connais donc aussi (par définition) toutes les
>     autres informations sur le manuscrit, et notamment `id_expert`.
> -   Et donc, par transitivité, connaissant `id_manuscrit`, je connais
>     `id_expert`, et connaissant `id_expert`, je connais toutes les
>     autres informations sur l'expert : je n'ai perdu aucune
>     information en effectuant la décomposition puisque les dépendances
>     me permettent de reconstituer la situation initiale.

L'attribut `id_expert` dans la relation `Manuscrit` est une *clé
étrangère*. Une clé étrangère permet, par transitivité, de tout savoir
sur le nuplet identifié par sa valeur, ce nuplet étant en général (pas
toujours) placé dans une autre table.

> **Définition : clé étrangère**
> Soit $R$ et $S$ deux relations de clés (primaires) respectives `idR` et `idS`. Une *clé étrangère* de $S$ dans $R$ est un attribut `ce` de $R$ dont la valeur est *toujours* identique à (exactement) une des valeurs de `idS`.  
> Intuitivement, `ce` "référence" un (et un seul) nuplet de $S$.


Voici une illustration du mécanisme de clé primaire et de clé étrangère,
toujours sur notre exemple de manuscrit et d'expert. Prenons tout
d'abord la table des experts.

  -----------------------------------------------------------------------
  id\_expert |  nom  | adresse
  --- | --- | --- 
  1 | Sophie | rue Montorgueil, Paris
  2 | Philippe  | rue des Martyrs, Paris


Et voici la table des manuscrits. Rappelons que `id_expert` est la clé
étrangère de `Expert` dans `Manuscrit`.

  ---------------------------------------------------------------------------------------
  id\_manuscrit |   auteur  |  titre  | id\_expert | commentaire
  --- | --- | --- | --- | --- 
  10 | Serge | L'arpète | 2 | Une réussite, on tourne les pages avec frénésie
  20  | Cécile  | Un art du chant  grégorien sous Louis XIV |  1   | Sophie   | Un livre qui fait date sur le sujet. Bravo


Voyez-vous quel(le) expert(e) a évalué quel manuscrit ? Êtes-vous
d'accord que connaissant la valeur de clé d'un manuscrit, je connais
sans ambiguïté le nom de l'expert qui l'a évalué ? Constatez-vous que
ces relations sont bien normalisées ?

Une clé étrangère ne peut prendre ses valeurs que dans l'ensemble des
valeurs de la clé référencée. Dans notre exemple, la valeur de la clé
étrangère `id_expert` dans `Manuscrit` est impérativement l'une des
valeurs de clé de `id_expert`. Si ce n'était pas le cas, on ferait
référence à un expert qui n'existe pas.

Dans un schéma normalisé, un système doit donc gérer deux types de
contraintes, toutes deux liées aux clés.

> *Définition : contrainte d'unicité, contrainte d'intégrité référentielle.  
> *Contrainte d'unicité* : une valeur de clé ne peut apparaître qu'une fois dans une relation.
> *Contrainte d'intégrité référentielle* : la valeur d'une clé étrangère doit *toujours* être également une des valeurs de la clé référencée.


Ces deux contraintes garantissent l'absence totale de redondances et
d'incohérences. La session suivante va commenter deux exemples
complets. Quant à la démarche complète de conception, elle sera
développée dans le chapitre Conception d'une base de données

